日本漫畫家又話有助手，畫十幾頁都要休息，真係好廢

港漫一星期內畫30頁以上，上埋色唔休息都得。
日本漫畫真係畫得好落後

講撚到尾田一日訓得幾個鐘，咁港漫作家係咪唔洗訓？

村田又係，畫一拳超人，畫一期都成個鳩幾月。咁畫法拖幾年都未畫完餓狼篇啦

有冇睇食夢者架屌你

所以幾時都話香港人嘅工作效率係世界第一 超人級

日本漫畫家可以畫到風山水起, 但係香港就,,,,

日本畫十頁吹撚到自己冇得訓
香港漫畫30頁上色，都仲話可以煲MH

有啲野唔係靠努力或者死做爛做就會成功

離題一問
港漫有無非武俠故事，或以女性做主角，或以女性為主題的漫畫

日漫真係慢得離曬譜,但唔可以拎港漫D垃圾同人比

港漫有無人畫到呢個lever

好似以前香港有少女漫畫

有無書名可以參考
想用水彩畫類似ga野

死番紅登做熱狗打手啦

大把

港漫其實真係好垃圾
係近排有幾位彈出黎
龍哥係其中一個幾得

岩

架仔 草莓族 小小野就唉生唉死 又吹到咩返工好大壓力好慘 要自殺

我地港豬就唔同 你唔做大把人做 莖爭力

13點

百分百感覺算係少女漫

大把喎

去到咁舊...
有無d近小小

火鳳？

薄港漫唔使諗故事，梗係畫得快

日漫一樣有

bloody girl

返去睇睇

唔係拎港奴同日本人比啦

唔洗撚劇情丫嘛

日漫劇情差既大把啦

冇睇港漫 不過架仔一星期18頁黑白都畫到入醫院咁又真係廢d

港漫d 畫功靚過架仔。 不過故事內容就架仔多創意d

以畫功計， 邱福龍畫功最好

好奇問, 港漫有無助手?

村田一次交150頁WO大佬

粉俠傳

想睇番神作摺紙戰士

山海

而家邱福龍畫功係最好

古惑仔 一星期出2本 每本2X頁

一年就休過年個時 牛佬會唔會死?

希望富樫先生可以出嚟回應下

仲有尾田條垃圾

爆漫就漫漫啦，食夢者

港漫畫功絕對冇問題，起碼同日本比都唔會遜色
但係故事嚟嚟去去都係武俠打打鬥鬥，真係會厭
雖則隻畫風真係幾啱畫打鬥，但間中出吓其他會有新鮮感

不得不承認
畫得一致 比畫得靚重要

你問咗井上雄彥同高屋良樹先啦，兩三年無畫

港奴

畫好要搵編輯對
跟住改改改
Loop落去

野狼與瑪莉

日本主流 係咪熱血漫 王道漫

香港得個不出十個? 晝港漫有名氣 你想晝D特別題材

應該都比老闆reject 除非自己做老闆 但又怕香港睇港漫既唔接受

會蝕到hihi 和仔都試過野狼與瑪莉同脫北者 跌書跌到.....

西遊死嘅?百分百感覺?
我都未計火鳳

實驗品家庭 算唔算港漫

好心你地d人留意下香港野啦，香港災難無睇過都望下封面啦

Bloody girl

咁耐都冇人講港漫係因為流水線工業化多人生產所以先咁快?

最後出D咩品質?

所以港漫咪咁垃圾囉屌你老味

呢d水準對香港畫家黎講easy，岩唔岩？

係囉 根本日漫同港漫個出產模式唔同，港漫有分主編同主筆。例如古惑仔牛佬係主編，負責劇情同分鏡草圖，主筆倫裕國先負責畫。港漫當然都有助手，但真係分工分得好細，例如有人專係畫封面。

你話撚到比我聽八奇係邊個我咪撐你

聽講過一頁漫畫大約要畫4個鐘，週刊的話畫十幾頁都幾乎用哂漫畫家所有時間，一星期得兩個鐘私人時間
咁樣畫幾年好多人身體都涯唔住，辛苦工黎，要keep到水準就更加難
所以好多戲情好ge漫畫都係月刊

搵張相放底開ps改圖
了幾頁草圖
頂盡自己上一兩頁色就拋晒比最低工資的助手做
港豬

日本都有請助手

你講到好像套套日漫都畫到咁

TVB劇集同日本劇集分別

我個中一fd刀畫到啦

咁要熊熊定企鵝?講緊幾十年前仲係手繪唔係電腦畫

同港漫鬥細緻

港漫遲早都收皮啦
都冇人睇既

未睇過,睇咗最新一話,個峽谷真係世界級

小學雞唔好睇hunter啦

港漫血汗工廠黎 點比
同埋流程已經好唔同

日本：
先畫name
編輯睇完改幾廿次到滿意為止
正式畫
勾線
背景網紙etc
助手人工都唔低而且要漫畫家自己出錢所以唔多人

香港：
主編度橋
主筆畫
助手出名人工少而且係出版社請
一堆助手分晒工負責幾本書
主筆負擔少好多

咁樣講又好似港漫勁d

但題材都係打打殺殺多

早2年定1年
出過本講靈異嘅「如月車站」（好似得3集）
即刻買左支持下
睇作者講出版呢d故事一定蝕本
純粹興趣

冇記錯，香港工作室人數係多過日本
日本通常兩到四個，香港應該唔止依個人數

屌你百分百感覺就係啦 使唔使十三點咁舊呀

吓
唔想打咪唔打囉,佢係作者佢話事囉,佢鍾意無啦啦變超能力大戰都得㗎,點解要停刊

歷史人物又唔可以話改就改

哦~
原來係要跟返歷史
我一路喺度諗佢係作者,角色人物打唔打係佢話事點解要停刊

火影世界第一

和仔fans

西遊

因為佢太鍾意宮本武藏同佐佐木 但係歷史又一定要交手
為咗佢哋唔會死就唯有停喺佢哋打交之前 隨時已經唔會再連載

日本代表

香港代表
利申兩邊都係fans 唔好話我踩低邊個

不過宮本武藏當日冇依時出現，直到年紀輕嘅小次郎開始燥底，宮本武藏終於出現。原來武藏係有心咁做。原來佢早一日就偷偷搭船去咗下關，而且故事遲到，仲連刀都冇帶，只係帶咗枝尖頭長棍。小次郎一見佢梗係衝過去劈佢啦，不過就因為咁佢冇留意自己係對光，更見唔到宮本武藏枝棍係長過佢把刀，於是小次郎就咁就比人照頭就係一棍……秒殺咗。

好兒戲

高手過招一瞬之間啦
有幾兒戲
落第騎士都係咁

港漫d畫功係勁wo

決一死戰唔係應該帶齊㗎撐打一鋪嘅咩
就咁攞支木棍打好似好唔尊重

唔知井上講過咩
但本漫畫係改編自吉川英治嘅小說「宮本武藏」
並唔係佢原作
如果人地有寫要打（冇睇過但實有寫要打掛）
有得話唔畫嘅咩
咁你一開始就知個故事係點去架啦
反正佢都大改過之前嘅故事
再大改下畫過囉

黑龍次次對鳳凰都係畫得好靚
搵唔到十刑啲型仔圖j

呢啲叫戰術

其實佢唔係唔記得帶 係佢知道佐佐木把劍太長先削尖條木棍當劍用
同埋佢打佐佐木一啲都唔兒戲 佢特登遲到 打之前又不停出口術
最後搞到佐佐木個人亂晒先過去收頭

真實嘅歷史係有冇佐佐木小次郎呢個人都成問題

如果係吉川嘅小說入面嘅戰爭場面細節就另計

原來係嘴遁

差少少就救到白龍
阿嵐條八婆臨尾都要搞搞震 如果唔係一早就打完 唔做搞到冥族最後俾人滅族

港漫d分鏡

你攞舊屎黎比你講哂啦
吓話

唔係套套日漫都係咁，但套套港漫都差唔多呢（除火鳳）

日本漫畫通常只有4至5個助手，主要負責畫背景、填黑、效果線等。一般主要角色都會由漫畫家自己獨自處理。

而香港漫畫則用流水式作業，草圖、圈稿、勾頭、駁身、上色、風位、衫花、頭髮、實景、氣氛、補線、執稿全部不同人負責。香港所謂主筆，唔少只係起草稿。實際勾頭又是另一人，駁身又另一人，頭髮、衫花、風位又另一班人，其實是「合成」畫。所以先可做到一星期30頁全彩，但引申的問題就是所有人都要跟主筆的畫風，因而港漫來來去去只有數款畫風，做不到日本的百花齊放。

咁我攞粉俠傳黎一碌鳩打哂港漫成條船又得唔得呀大哥
拎onepiece一套黎做代表就話係討論

你當袁生死架？

天下個老闆親生女有出少女漫

本身佢都係受港漫影響
浪客行彩色版係佢親自揾馬榮成
請天下幫手上色
雖然彩色版收咗皮

畫功港漫絕對唔差 點解唔欣賞下

仲要睇埋質素先得架，港漫咩質素呀

日本人嬌生慣養
完全唔捱得苦

書名唔記得啦 作者記得叫雪晴

佢創意個位係邊？
諗點解呃人入去睇佢𠺌垃圾？

笑撚死

畫三十頁但用影印道有咩咁難

仲有鐵將同溫俠，畫又靚劇情又正

全部電腦畫
牛佬求其勾個構圖
求其到真係畫個圓圈就當係頭
助力就電腦用素材執
所以你會發現期期都好似一樣
d角色來來去去都係個幾個角度

港漫捉唔到人性 所以渣d

佢咁仲唔係有創意？

劇情差既無出黎呻

講得最多無得休息既係尾田，富奸
出名故事勁

講緊港漫上面班on9唔好拎火鳳出黎啦 古惑仔 山海果堆先係真正港漫

老實講港漫賺到多啲錢一定㩒屌日本仔，可惜市場太細，又多人非法上網睇

畫又畫多一倍，仲要上色，我唔明點解有人訓覺都冇時間。仲成日休刊。
日本漫畫畫咁多年都冇進步

海賊王分鏡垃圾

好睇我唔敢講，不過制作效率高過日漫就真既

咁係日本咁多年都冇進化，尾田一樣咁交稿。

150頁除番開兩個月，8個星期，港漫交緊二百幾三百頁彩色野啦。
我仲未計村田畫撚埋D垃圾誇版圖

樓上咪有巴打分析左點解港漫可以咁高產量
啲人好似睇唔到咁繼續踩日本漫畫家

日本JUMP漫畫流程

相談劇情>資料搜集,畫草槁>畫分鏡圖>原槁>比分鏡編輯>畫完>修正編輯要求>入槁

畫完原都無3至4日有時彩頁要畫好耐主因設計

點解唔講得？

可以畫到細緻嘢梗係勁嘅一種
但畫工唔係得呢樣嘢㗎喎
動態光影神情角度鏡頭透視
而且只講畫 其實構圖力 分鏡 畫風 都佔好大部分
唔係啲野愈細就直接等如愈好畫功㗎嘛

就係個流程出左問題，搞到日本漫畫咁低產

假膠就收皮啦

港漫要成十幾個助手幫手勾線同上畫都仲好意思吹奏

我講真架，同樣時間港漫畫多佢一倍，仲上色

富奸條仆術 個hunter都畫左20年 睇下佢畫左d咩

樓上講咗港漫咁快嘅製作流程係點嚟同有咩缺點啦，你唔撚好話機搓壽司快過壽司師傅，壽司師傅廢？

畫咗啲好睇過流水作業好撚多嘅嘢

利申：非針對指港漫，日本都有hea嘢，香港都有好嘢

無錯 畫咁快把撚咩 畫埋啲垃圾劇情 休息下收集下靈感好過

尾田咪又係集集俾人屌

咁又點撚樣呢？講流水作業出嚟質素唔好你又唔撚討論
唔知喺度噏乜撚

港漫不嬲有助手上色同打網點之類嘅嘢

俾人抽乾囇 有撚得休息咩 周刊

日本冇請助手？
我當你垃圾漫冇，
海賊王都冇？
畫得太慢

下，個個月都停一兩期WO

港漫係快 呢點唔能夠唔認同 佢地仲要上埋色

若無心討論，單純盲撐盲反，其實說來浪費唇舌。

日本漫畫家，如果用一套戲來比喻，他們是既是導演，也是編劇和攝影師，工作並不簡單。
畫稿大部分自己一手包辦，助理只屬協助角色，幫頭執尾。
富奸不論，但尾田休刊，很多時因為要抽空應付動畫劇場版的設定、劇本工作。
所以你要說他們慢，其實不慢。

當然你說他們沒有制度進步，也有相確。
最少堅持黑白漫畫，在現今五光十色的年代中，是有討論的空間。
但人家有專門學校和完善的職業空間，讓漫畫持續發展，
夢想成為漫畫家，在日本並不可恥。

香港的流水作業由黃玉郎開拓，沒錯效率很快，也很畫得精細，但那是商人思想下的產物。
老闆希望員工只專注一瓣，分工愈分愈細，
風位的每天只就只畫風位，畫地板的每天就是畫地板。
編劇也可能採用集體制，不怕員工『起飛腳』扭計加人工。

所謂主筆主編，只是畫個草稿，工作量根本不能與日本漫畫家相比。
下面帶著10多20名助理，因為每天只畫風位背景，畫久了，畫不出人物，
基本上沒機會出頭成為主筆，只得輩子執稿、填頭髮。

更不要說近10年香港出版社北移上大陸，
你所說的港漫，其實是內地人在畫。

JUMP週刊助手多數2~4個

牛佬話十幾年前去大陸開過工作室，但中咗伏，喺大陸搞發行啲數口、錢銀又係亂嚟，根本冇乜利益，佢話搞咗幾年就搬返曬返香港搞

機搓壽司都快

利申再講一次港漫都有好嘢

點叫太快點叫太慢
係咪速度重要過質素

佢哋唔撚理你講咩㗎，樓上都講到口臭啦
假膠鳩噏啫

袁生畫果套唱歌女團定唔知乜撚野

停一兩期好多咩 最好全部漫畫都月刊就最撚好

早一排TVB J5有套「浦沢直樹 漫勉」(TVB譯做「漫畫工房」),就係每一集都講當集要介紹既日本漫畫家平常係點樣畫漫畫

乜大陸發行可以發到落嚟香港咩
我以前做嘢既公司有出香港雜誌同大陸雜誌,香港雜誌就搵香港發行,大陸既就搵大陸發行
大陸發行點知香港邊一度有報攤,同有幾多報攤呀

佢話搵大陸發行喺大陸賣書，啲發行呃鳩佢，偷印拖數樣樣齊

喺香港當然搵返香港發行啦

貴精不貴多，你上次睇港漫係幾時？
日本可以發展到成個文化產業，由漫畫至動畫至電影至週邊，慢慢形成強大文化影響力。

20年前又係畫十頁，20年後又係畫十頁。
依家仲一個月停一兩次。
不進則退，唔係退步係咩？

月刊出到個4期以上份量我OK WO

咁真係太落後，足到自己冇得訓，其實自己做成

日本漫畫家

點解有咁多人會同鳩硬認真討論?
條撚樣以前吹奏火影世界第一
而家又走嚟吹奏港漫勁過日漫?
咁火影仲係唔係世界第一?

真係好可憐
連登成日都有呢啲現實無人理佢嘅少年
要做假膠嚟搵存在感

助手太多分工太散作者負責部分太少，上面講晒
繼續鳩噏Yeah

係啊，你以前咁on9，而家又係咁on9
退步啦，諗吓仲有咩post好出啦，悶喇

港漫主編唔使識畫公仔都做到

咁你話呢